\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{State of The Art}
		
		\textit{"State Of The Art" (SOTA)} mengacu pada tingkat perkembangan umum tertinggi, seperti perangkat, teknik, atau bidang ilmiah yang dicapai pada waktu tertentu. Ini juga mengacu pada tingkat perkembangan (seperti perangkat, prosedur, proses, teknik, atau sains) yang dicapai pada waktu tertentu sebagai hasil dari metodologi umum yang digunakan. Dari hal tersebut intinya \textit{SOTA} adalah pencapaian tertinggi dari sebuah pengembangan yang dapat berbentuk perangkat/produk, teknik/cara, atau sains yang dicapai pada waktu tertentu. \textit{SOTA} juga dapat berarti ukuran tingkat pengembangan (dalam bentuk sebuah perangkat/produk, prosedur, proses, teknik/cara, atau sains) yang dicapai pada waktu tertentu sebagai sebuah hasil dari penerapan metodologi-metodologi yang ada\cite{susihono2013penilaian}. 	

\subsection{Penelitian Sebelumnya dengan Topik yang Sama}
		
		Penganggaran merupakan suatu prosedur yang berurutan dan saling terkait antar komponen anggaran. Komponennya meliputi, partisipasi anggaran, sasaran anggaran, revisi anggaran, dan evaluasi anggaran\cite{alim2009efektivitas}. Pada laporan realisasi anggaran masih terdapat tingkat realisasi anggaran yang masih rendah. Hal itu disebabkan kurangnya pengawasan dari pihak pemegang kebijakan dalam pengelolaan keuangan daerah sehingga pengendalian anggaran tidak efektif. Adanya kelemahan pada pengawasan akan menghasilkan pelaksanaan dari realisasi anggaran tidak optimal\cite{fuadi2013pengaruh}. Dalam mendeteksi dan mempelajari pengaruh sistem penganggaran terhadap keuangan pencapaian kinerja digunakan bentuk deskriptif dan verifikasi\cite{fuadi2013pengaruh}. Adanya keterkaitan antara variabel penelitian dan hasil estimasi koefisien antara variabel pengaruh penelitian dapat ditentukan bahwa perencanaan dan pengendalian manajemen memiliki pengaruh terhadap kinerja keuangan\cite{hakip2012analisis}. Didalam struktur sistem pengendalian terdapat pusat pertanggungjawaban. Tujuan yang dikehendaki organisasi sektor publik mencakup pertanggung jawaban mengenai pelaksanaan value for money yaitu ekonomis dalam pengadaan dan alokasi sumber daya, efisien dalam penggunaan sumber daya dalam arti penggunaannya diminimalkan dan hasilnya dimaksimalkan, serta efektif dalam arti mencapai tujuan dan sasaran\cite{sumenge2013analisis}. Semakin baik penerapan anggaran sebagai penetapan program efisiensi semakin baik tingkat efisiensi yang dicapai oleh pusat laba. Dan semakin baik tindakan pengendalian terhadap pelaksanaan anggaran, maka semakin baik pula tingkat efisiensi yang dicapai\cite{martono2017fungsi}. Pertanggungjawaban anggaran juga secara signifikan mempengaruhi kontrol internal sistem\cite{kaltsum2014pengaruh}. Untuk memiliki langkah secara bertahap dan implementasi konkrit, dalam penerapan manajemen anggaran komprehensif harus beurusan dengan beberapa hubungan utama, meningkatkan manajemen anggaran dari organisasi, menetapkan aturan dan peraturan, membangun manajemen yang baik dari proses anggaran komprehensif dan membuat sistem informasi manajemen anggaran untuk mempercepat pembangunan\cite{han2011diagnosis}. Dalam proses ini teknologi informasi digunakan untuk membangun aplikasi sistem perencanaan keuangan perusahaan yang membantu pengguna dalam kegiatan penyusunan anggaran dan juga kegiatan analisa anggaran\cite{ekananta2006teknologi}.

\subsection{Penelitian Sebelumnya dengan Metode yang Sama}

		Dalam beberapa kasus terkait penganggaran, peneliti menggunakan metode fuzzy logic sugeno. Logika merupakan studi penalaran. Pada teori logika yang biasa, logika dinyatakan dengan benar atau salah. Namun, dalam kehidupan sehari-hari, sering ditemukan kasus yang tidak bisa dinyatakan sebagai benar atau salah, tapi harus dinyatakan dengan hampir benar, agak benar atau semacamnya. Dalam logika fuzzy, kita dapat menyatakan hal seperti itu dengan suatu nilai, antara benar dan salah\cite{samosir2013perbandingan}. Logika fuzzy merupakan salah satu metode untuk melakukan analisis sistem yang mengandung ketidakpastian. Pada penelitian ini digunakan metode Mamdani dan metode Sugeno. Perancangan sistem untuk memperoleh output dilakukan dalam tahap-tahap (a) Pembentukan himpunan fuzzy, (b) Aplikasi fungsi implikasi, (c) Komposisi aturan, (d) Penegasan (defuzzyfication)\cite{samosir2013perbandingan}. konsep fuzzy logic dalam menganalisa pendapatan akhir konsultan produk yang didasarkan pada rule yang diperoleh dengan variabel input dan output sebagai parameternya[26]. Pendekatan logika fuzzy merupakan cara yang tepat untuk memetakan suatu ruang input yang “kabur” ke dalam suatu ruang output. Sebagai contoh ungkapan “ya” adalah satu dan “tidak” adalah nol\cite{megadewandanu2015sistem}. Kinerja model fuzzy TS bergantung pada kerumitannya (Jumlah aturan fuzzy), pada jenis fungsi keanggotaan dan juga pada variabel anteseden dan konsekuen yang dihasilkan\cite{hadjili2011modelling}. Model fuzzy ini pertama kali diperkenalkan oleh Takagi dan Sugeno pada tahun 1985. Pada sistem inferensi fuzzy menggunakan metode Takagi-Sugeno, memiliki karakteristik yaitu konsekuen tidak merupakan himpunan fuzzy, namun merupakan suatu persamaan linier dengan variabel-variabel sesuai dengan variabel-variabel inputnya\cite{yulia2015analisis}. Kemudian Menentukan jenis fungsi keanggotaan masukan dan keluaran serta pembagian nilai label atas beberapa variabel linguistik. Penentuan fungsi keanggotaan ini didasarkan pada hasil data yang diperoleh dengan menentukan batasan antara nilai rendah, sedang, dan tinggi dari tiga jenis data RAB.  Selanjutnya menentukan rule base, jumlah rule base dapat ditentukan berdasarkan kombinasi anggota himpunan fuzzy pada masing-masing himpunan fuzzy\cite{nugraha2018optimalisasi}. Langkah terakhir proses fuzzifikasi, Proses fuzzifikasi adalah proses mengubah variabel non fuzzy (variabel numerik) menjadi variabel fuzzy (variabel linguistik). Nilai masukan-masukan yang masih dalam bentuk variabel numerik yang telah dikuantisasi sebelum diolah oleh logika fuzzy harus diubah terlebih dahulu ke dalam variabel fuzzy\cite{bahroini2016prediksi}.

\section{Pendapatan}
	Pendapatan merupakan unsur yang paling penting dalam sebuah perusahaan karena pendapatan akan dapat menentukan berhasil tidaknya suatu perusahaan. Pada dunia bisnis salah satu usaha untuk memperoleh pendapatan yaitu dengan penghasilan bersih dari produk atau jasa yang dijual tersebut. 
Pendapatan arus masuk aktiva dan atau penyelesaian kewajiban akibat penyerahan atau produksi barang, pemberian jasa, atau kegiatan menghasilkan laba lainnya yang membentuk operasi utama atau inti perusahaan yang berkelanjutan selama satu periode. Definisi pendapatan yang lebih tradisional adalah bahwa pendapatan merupakan arus masuk aktiva atau aktiva bersih kedalam perusahaan sebagai hasil penjualan barang atau jasa\cite{rau2013analisis}.
Pada dasarnya pendapatan itu timbul dari penjualan barang atau jasa kepada pihak lain dalam periode akuntansi tertentu. Pendapatan dapat timbul dari penjualan, proses produksi, pemberian jasa termasuk pengangkutan dan proses penyimpanan (earning process). Dalam perusahaan dagang, pendapatan timbul dari penjualan barang dagang. Pada peusahaan manufaktur, pendapatan diperoleh dari penjualan produk selesai. Sedangkan untuk perusahaan jasa, pendapatan diperoleh dari penyerahan jasa kepada pihak lain. Adapun jenis-jenis pendapatan dari satu kegiatan perusahaan adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Pendapatan operasional : pada dasarnya pendapatan operasional timbul dari berbagai cara yaitu, pendapatan bunga, provisi dan komisi, pendapatan atas transaksi valuta asing, pendapatan operasional lainnya.
\item Pendapatan non operasional (pendapatan lain-lain) : pendapatan yang berasal dari aktivitas diluar kegiatan utama perusahaan\cite{lumingkewas2013pengakuan}.
\end{enumerate}

\section{Jasa Marga}
Untuk mendukung gerak pertumbuhan ekonomi, Indonesia membutuhkan jaringan jalan yang handal. Melalui Peraturan Pemerintah No. 04 Tahun 1978, pada tanggal 01 Maret 1978 Pemerintah mendirikan PT Jasa Marga (Persero) Tbk. Tugas utama Jasa Marga adalah merencanakan, membangun, mengoperasikan dan memelihara jalan tol serta sarana kelengkapannya agar jalan tol dapat berfungsi sebagai jalan bebas hambatan yang memberikan manfaat lebih tinggi daripada jalan umum bukan tol\cite{jasa2016laporan}.
Pada awal berdirinya, Perseroan berperan tidak hanya sebagai operator tetapi memikul tanggung jawab sebagai otoritas jalan tol di Indonesia. Hingga tahun 1987 Jasa Marga adalah satu-satunya penyelenggara jalan tol di Indonesia yang pengembangannya dibiayai Pemerintah dengan dana berasal dari pinjaman luar negeri serta penerbitan obligasi Jasa Marga dan sebagai jalan tol pertama di Indonesia yang dioperasikan oleh Perseroan, Jalan Tol Jagorawi (Jakarta-Bogor-Ciawi) merupakan tonggak sejarah bagi perkembangan industri jalan tol di Tanah Air yang mulai dioperasikan sejak tahun 1978.
Pada akhir dasawarsa tahun 80-an Pemerintah Indonesia mulai mengikutsertakan pihak swasta untuk berpartisipasi dalam pembangunan jalan tol melalui mekanisme Build, Operate and Transfer (BOT). Pada dasawarsa tahun 1990-an Perseroan lebih berperan sebagai lembaga otoritas yang memfasilitasi investor-investor swasta yang sebagian besar ternyata gagal mewujudkan proyeknya. Beberapa jalan tol yang diambil alih Perseroan antara lain adalah JORR dan Cipularang.
Dengan terbitnya Undang Undang No. 38 tahun 2004 tentang Jalan yang menggantikan Undang Undang No. 13 tahun 1980 serta terbitnya Peraturan Pemerintah No. 15 yang mengatur lebih spesifik tentang jalan tol terjadi perubahan mekanisme bisnis jalan tol diantaranya adalah dibentuknya Badan Pengatur Jalan Tol (BPJT) sebagai regulator industri jalan tol di Indonesia, serta penetapan tarif tol oleh Menteri Pekerjaan Umum dengan penyesuaian setiap dua tahun. Dengan demikian peran otorisator dikembalikan dari Perseroan kepada Pemerintah. Sebagai konsekuensinya, Perseroan menjalankan fungsi sepenuhnya sebagai sebuah perusahaan pengembang dan operator jalan tol yang akan mendapatkan ijin penyelenggaraan tol dari Pemerintah.
Bidang usaha Jasa Marga adalah membangun dan menyediakan jasa pelayanan jalan tol. Untuk itu Jasa Marga melakukan aktifitas usaha sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Melakukan investasi dengan membangun jalan tol baru.
\item Mengoperasikan dan memelihara jalan tol.
\item Mengembangkan usaha lain, seperti tempat istirahat, iklan, jaringan serat optik dan lain-lain, untuk meningkatkan pelayanan kepada pemakai jalan dan meningkatkan hasil usaha perusahaan.
\item Mengembangkan usaha lain dalam koridor jalan tol.
\end{enumerate}
Dalam rangka mengoptimalkan aset, Perseroan melakukan pengembangan usaha non tol yang mendukung pengembangan dan pengoperasian jalan tol melalui pengembangan bisnis pada koridor jalan tol atau pengembangan bisnis yang memanfaatkan kompetensi Perseroan\cite{jasa2016laporan}.
Pengembangan usaha non tol ini dengan mengkapitalisasi aset-aset tangible dan intangible Perseroan untuk meningkatkan nilai tambah bagi stakeholder, seperti pengembangan properti pada koridor jalan tol atau pemanfaatan daerah ruang milik jalan tol untuk pemasangan jaringan fiber optik. Pengembangan bisnis yang dilakukan dapat dilaksanakan secara mandiri maupun dikerjasamakan dengan mitra strategis.
Adapun bidang pengembangan usaha non tol yang dilaksanakan Perseroan adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Pengembangan properti pada koridor jalan tol, antara lain pengembangan area Properti dan Tempat Istirahan dan Pelayanan (TIP)/Rest Area.
\item Pengembangan jasa yang memanfaatkan aset perseroan, antara lain penyewaan lahan untuk iklan dan utilitas serta jasa pengoperasian dan pemeliharaan jalan tol\cite{jasa2016laporan}.
\end{enumerate}

\section{Konsep Dasar Anggaran}
\subsection{Pengertian Anggaran }
	
		Anggaran adalah suatu rencana kerja yang dinyatakan secara kuantitatif yang diukur dalam satuan mata uang tertentu dan satuan ukuran lain\cite{fuadi2013pengaruh}. Anggaran merupakan suatu rencana yang disusun secara sistematis yang meliputi seluruh kegiatan perusahaan yang dinyatakan dalam unit satuan moneter yang berlaku untuk jangka waktu (periode) tertentu yang akan datang\cite{kuncoro2013analisis}.

		Anggaran adalah rencana detail mengenai perolehan dan penggunaan keuangan maupun sumber daya organisasi lainnya pada periode tertentu yang telah ditentukan. Selain itu, anggaran juga merupakan representasi dari perencanaan masa depan organisasi atau perusahaan yang disusun dalam bentuk laporan formal secara kuantitatif\cite{sukoco2007manajemen}.
	
		Anggaran adalah pernyataan terkuantifikasi dan tertulis dari rencana manajemen. Seluruh tingiatan manajemen seharusnya terlibat dalam membuatnya. Anggaran yang dapat dilaksanakan akan meningkatkan koordinasi pekerja, klarifikasi kebijakan dan kristalisasi rencana\cite{sitorus2018anggaran}.

\subsection{Manfaat Anggaran}

		Kegunaan anggaran adalah untuk perencanaan dan pengendalian, evaluasi kinerja dan untuk mengarahkan perilaku manajer dan karyawan\cite{purwanti2008penganggaran}.

		Anggaran memiliki 5 peranan penting dalam mempengaruhi perilaku individu-individu dan kelompok di setiap tingkatan proses manajemen di antaranya\cite{sitorus2018anggaran}:
\begin{enumerate}
\item Menetapkan sasaran.
\item Memberikan informasi kepada individu-individu mengenai apa yang harus diberikan untuk mencapai sasaran.
\item Motivasi kinerja yang diinginkan.
\item Evaluasi kinerja.
\item Memberikan saran kapan tindakan koreksi sebaiknya diambil.
\end{enumerate}

		Ada dua hal yang perlu dicermati berkaitan dengan anggaran, yaitu perencanaan dan pengontrolan biaya. Perencanaan mencakup pengembangan tujuan dan mempersiapkan berbagai anggaran untuk mencapai tujuan yang telah ditetapkan sebelumnya. Pengontrolan mencakup langkah-langkah yang akan diambil pihak manajemen untuk meningkatkan kemungkinan tercapainya tujuan yang telah ditetapkan melalui kontribusi semua bagian didalam organisasi.

		Kegiatan untuk mempersiapkan anggaran disebut penganggaran, sementara kegiatan untuk mengontrol pelaksanaan anggaran apakah sesuai dengan yang dianggarkan disebut pengontrolan anggaran\cite{sukoco2007manajemen}.

		Beberapa manfaat anggaran dalam proses manajemen suatu organisasi antara lain\cite{haruman2007penyusunan}:
\begin{enumerate}
\item Di bidang perencanaan
a.	Membantu manajemen meneliti dan mempelajari segala masalah yang berkaitan dengan aktivitas yang akan dilaksanakan.
b.	Membantu mengarahkan seluruh sumber daya yang ada di perusahaan dalam menentukan arah atau aktivitas yang paling menguntungkan.
c.	Membantu arah atau menunjang kebijaksanaan perusahaan
d.	Membantu manajemen memilih tujuan perusahaan
e.	Membantu menstabilkan kesempatan kerja yang tersedia.
f.	Membantu pemakaian alat-alat fisik secara efektif dan efisien.
\item Di bidang pengendalian
a.	Membantu mengawasi kegiatan dan pengeluaran.
b.	Membantu mencegah pemborosan.
c.	Membantu menetapkan standar baru.
\end{enumerate}

\subsubsection{Anggaran Sebagai Alat Perencanaan}

		Perencanaan berarti menentukan sebelumnya kegiatan yang mungkin dapat dilakukan dan bagaimana cara melakukannya. Perencanaan merupakan upaya antisipasi sebelum melakukan sesuatu agar apa yang dilakukan dapat berhasil dengan baik. Perencanaan dengan menggunakan anggaran adalah perencanaan dana yang tersedia seefisien mungkin. “semua belanja membutuhkan dana dan dana adalah sumber daya yang langka. Oleh karena itu, penyusunan anggaran harus memperhitungkan berbagai kemungkinan belanja dana yang ada dan menentukan kemungkinan mana yang paling menguntungkan bagi perusahaan. Jadi, salah satu fungsi anggaran adalah menentukan rencana belanja dan sumber dana yang ada seefisien mungkin\cite{nafarin2007sistem}.

\subsubsection{Anggaran Sebagai Alat Pengendalian}

		Kegiatan pengendalian merupakan dilakukan oleh suatu perusahaan untuk mencegah atau mendeteksi kualitas yang buruk (karena kualitas yang buruk mungkin terjadi), kegiatan pengendalian terdiri dari kegiatan-kegiatan pencegahan dan penilaian\cite{hansen2009akuntansi}.

		Anggaran merupakan alat pengawasan atau pengendalian (controlling). Pengendalian berarti mengevaluasi (menilai) terhadap pelaksanaan pekerjaan dengan cara\cite{nafarin2007sistem}:
\begin{enumerate}
\item Membandingkan realisasi dengan rencana (anggaran).
\item Melakukan tindakan perbaikan bila dipandang perlu atau bila terdapat penyimpangan merugikan.
\end{enumerate}

		Setelah anggaran disiapkan dan disetujui, pengendalian anggaran menjadi sangat penting. Bila proses persiapan membutuhkan waktu satu tahun fiskal, pengendalian anggaran adalah proses terus-menerus. Laporan anggaran akan digunakan secara berkala sebagai mekanisme untuk mengkoordinasi, menimbang dan mengontrol berbagai kegiatan administrasi di kantor. Detail yang dibutuhkan dalam laporan anggaran tersebut akan ditentukan oleh tujuan penggunaan laporan. Karena laporan setiap departemen secara berkala digabuungkan untuk menghasilkan laporan anggaran yang komprehensif, hanya sedikit detail yang mungkin akan dibandingkan tanpa adanya penggabungan anggaran\cite{sukoco2007manajemen}.

		Tujuan dasar penganggaran adalah meingkatkan keuntungan perusahaan dengan meminimalisir pengeluaran. Sebagian besar organisasi akan meraih keuntungan yang meningkat apabila penganggaran yang dilakukan cukup tepat serta teliti dan perbedaan biaya aktual dengan anggaran adalah mnimal. Untuk itulah beberapa jenis laporan yang dapat memperbandingkan kedua hal tersebut harus disiapkan oleh manajer administrasi sebagai dasar pengendalian anggaran.

\section{Kontrol Biaya}
		
		Kontrol biaya menyangkut pengeluaran terjadi ketika kegiatan administrasi perkantoran berlangsung. Kontrol biaya diharapkan dapat menekan pengeluaran seminimal mungkin. Biasanya, jumlah waktu yang digunakan manajer administrasi perkantoran akan mempengaruhi aktivitas kontrol biaya. Semakin sering dilakukan aktivitas pengontrolan, semakin dapat diharapkan varians yang terjadi karena pemborosan akan semakin kecil dan sesuai dengan anggaran yang telah ditetapkan\cite{sukoco2007manajemen}.

		Hal penting dalam pengontrolan biaya:
\begin{enumerate}
\item Mengembangkan standar biaya pada beberapa kegiatan administrasi perkantoran.
\item Mengembangkan kesadaran akan biaya yang ditimbulkan pada karyawan.
\item Membantu pengembangan prosedur operasi yang efisien.
\item Mengalokasikan biaya kegiatan administrasi perkantoran sesuai dengan fungsi yang dilakukan
\item Mengetahui kegiatan administrasi perkantoran yang tidak efisien dan mempersiapkan solusi untuk membenahinya.
\end{enumerate}

\subsection{Teknik Untuk mengontrol Biaya Kegiatan Administrasi Perkantoran}

		Untuk mengontrol biaya administrasi perkantoran, biaya kegiatan administrasi perkantoran aktual dibandingkan dengan standar biaya yang telah ditetapkan. Jika biaya aktual melebihi perkiraan, manajer harus dapat menentukan alasan dari kondisi tersebut. Selanjutnya, manajer administrasi dapat membuat rencana perbaikan biaya dengan mengembangkan kembali sistem dan prosedur kegiatan administrasi perkantoran hingga mencapai tingkat kinerja yang dibutuhkan\cite{sukoco2007manajemen}.

		Ada beberapa teknik yang dapat digunakan untuk mengontrol biaya kegiatan administrasi perkantoran:
\begin{enumerate}
\item Standar biaya. Dengan menetapkan standar biaya dari setiap kegiatan administrasi yang dilakukan, proses pengontrolan akan lebih mudah dilakukan oleh manajer.
\item Studi analisis biaya. Cara ini digunakan untuk memperbandingkan biaya periode saat ini dengan periode sebelumnya. Jika biaya saat ini lebih besar dari tahun lalu, maka alasan kenaikan harus diteliti. Karena teknik ini sangat berpengaruh terhadap inflasi dan kenaikan biaya kegiatan administrasi perkantoran, maka diperlukan dasar untuk mengetahui bahwa kenaikan biaya tersebut terjadi semata-mata diakibatkan oleh pengaruh inflasi atau karena fungsi administrasi yang tidak efisien.
\item Mengambil tindakan koreksi. Apabila biaya aktual melebihi biaya yang telah dianggarkan, fungsi pengontrolan biaya akan sangat diperlukan untuk mengoreksi hal tersebut hingga supervisor bertanggung jawab untuk mengambil tindakan yang tepat saat diperlukan.
\end{enumerate}
Karena banyak karyawan beranggapan bahwa kontrol sebagai hukuman, orang yang bertanggung jawab atas tindakan koreksi harus menjaga keadilan dan kebebasan, karena tidak semua orang bereaksi sama atas tindakan koreksi. Berikut adalah beberapa alasan biaya aktual melebihi biaya yang diperkirakan:
\begin{enumerate}
\item Prosedur kerja tidak efektif.
\item Karyawan tidak dilatih secara baik untuk mengerjakan tugas yang diberikan.
\item Peralatan kurang berfungsi dengan baik.
\item Perlengkapan tidak memiliki kualitas yang sesuai dengan situasi.
\item Karyawan tidak mempunyai kesadaran akan biaya yang ditimbulkan.
\item Karyawan kurang memiliki motivasi untuk bekerja pada level kinerja yang diharapkan\cite{sukoco2007manajemen}.
\end{enumerate}

\section{Efektivitas Pengendalian Anggaran}

		Efektivitas Pengendalian Anggaran Pengendalian atas penyelenggaraan kegiatan pemerintahan dilaksanakan dengan berpedoman pada Sistem Pengendalian Internal Pemerintahan (SPIP) sebagaimana diatur dalam peraturan pemerintah. SPIP bertujuan untuk memberikan keyakinan yang memadai bagi tercapainya efektivitas dan efisiensi pencapaian tujuan penyelenggaraan pemerintahan negara, keandalan pelaporan keuangan, pengamanan aset negara, dan ketaatan terhadap peraturan perundangundangan (Peraturan Pemerintah Nomor 60 tahun 2008). Pengendalian terhadap anggaran adalah proses untuk memastikan bahwa anggaran sampai hal yang spesifik dilaksanakan secara tepat dan efisien\cite{fuadi2013pengaruh}. Pengendalian terhadap pelaksanaan anggaran dilakukan dengan tujuan menjamin agar pengumpulan penerimaan negara dan penyaluran pengeluaran-pengeluaran negara, tidak menyimpang dari rencana yang telah digariskan dalam anggaran negara. Yang dimaksud anggaran ialah suatu rencana yang disusun secara sistematis, yang meliputi seluruh kegiatan perusahaan, yang dinyatakan dalam unit (kesatuan) moneter dan berlaku untuk jangka waktu (periode) tertentu di masa yang akan datang. Rencana adalah suatu penentuan terlebih dahulu tentang aktifitas atau kegiatan yang akan dilakukan di waktu yang akan datang. Jadi anggaran juga merupakan suatu rencana, karena anggaran merupakan penentuan terlebih dahulu tentang kegiatan-kegiatan di waktu yang akan datang\cite{santoso2008pengaruh}.

		Efektivitas pengendalian merupakan tujuan yang ingin dicapai dari fungsi anggaran sebagai alat pengendalian\cite{arifin2007pengaruh}. Efektifitas adalah ukuran berhasil tidaknya suatu organisasi mencapai tujuannya. Jadi, efektifitas pengendalian anggaran adalah berhasil atau tidaknya tujuan dari pengendalian terhadap anggaran tersebut dilaksanakan\cite{fuadi2013pengaruh}. Pengendalian anggaran berhubungan dengan upaya yang dilakukan agar pengeluaran aktual sejalan dengan jumlah yang dianggarkan dan bahwa tujuan dan tingkat aktivitas yang dicantumkan dalam anggaran tercapai. Salah satu upaya tersebut adalah pengawasan. Pengawasan adalah kegiatan manajemen yang berkaitan dengan pemeriksaan untuk menentukan apakah pelaksanaannya sudah dikerjakan sesuai dengan perencanaan dan melakukan koreksi bagi pelaksanaan yang belum terealisasi\cite{arifin2007pengaruh}.

\section{Logika Fuzzy}

		Logika fuzzy merupakan salah satu pembentuk soft computing. Logika fuzzy pertama kali diperkenalkan oleh Prof. Lotfi A. Zadeh pada tahun 1965. Dasar logika fuzzy adalah teori himpunan \textit{fuzzy}. Pada teori himpunan fuzzy, peranan derajat keanggotaan sebagai penentu keberadaan elemen dalam suatu himpunan sangatlah penting\cite{aklani2017metode}. Nilai keanggotaan atau derajat keanggotaan atau membership function menjadi ciri utama dari penalaran dengan logika fuzzy tersebut\cite{andani2015fuzzy}.

		Ada beberapa definisi logika fuzzy, diantaranya : 
\begin{enumerate}
\item Logika fuzzy adalah logika yang digunakan untuk menjelaskan keambiguan, logika himpunan yang menyelesaikan keambiguan. 
\item Logika fuzzy menyediakan suatu cara untuk merubah pernyataan linguistik menjadi suatu numerik. Logika fuzzy memiliki derajat keanggotaan dalam rentang 0 hingga 1. Berbeda dengan logika digital yang hanya memiliki dua nilai 1 atau 0. Logika fuzzy digunakan untuk menerjemahkan suatu besaran yang diekspresikan menggunakan bahasa (linguistic), misalkan besaran kecepatan laju kendaraan yang diekspresikan dengan pelan, agak cepat, cepat, dan sangat cepat. Dan logika fuzzy menunjukan sejauh mana suatu nilai itu benar dan sejauh mana suatu nilai itu salah. Logika fuzzy adalah suatu cara yang tepat untuk memetakan suatu ruang input kedalam suatu ruang output. 
\item \textit{Fuzzy} dinyatakan dalam derajat dari suatu keanggotaan dan derajat dari kebenaran. Oleh sebab itu sesuatu dapat dikatakan sebagian benar dan sebagian salah pada waktu yang sama\cite{ayuningtias2017analisa}.
\end{enumerate}


\subsection{Struktur Dasar Logika Fuzzy}

		Dalam system logika fuzzy terdapat beberapa tahapan operasional yang meliputi: 
\begin{enumerate}
\item Fuzzifikasi : Fuzzifikasi adalah suatu proses pengubahan nilai tegas yang ada ke dalam fungsi keanggotaan. 
\item Penalaran : Mesin penalaran adalah proses implikasi dalam menalar nilai masukan guna penentuan nilai keluaran sebagai bentuk pengambilan keputusan. Salah satu model penalaran yang banyak dipakai adalah penalaran maxmin. Dalam penalaran ini, proses pertama yang dilakukan adalah melakukan operasi min sinyal keluaran lapisan fuzzifikasi, yang diteruskan dengan operasi max untuk mencari nilai keluaran yang selanjutnya akan didefuzzifikasikan sebagai bentuk keluaran. 
\item Aturan Dasar \textit{(Rule Based)} : Aturan dasar \textit{(rule based)} pada control logika fuzzy merupakan suatu bentuk aturan relasi “Jika-Maka”atau “if-then” seperti berikut ini: if x is A then y is B dimana A dan B adalah \textit{linguistic values} yang didefinisikan dalam rentang variabel X dan Y. Pernyataan “x is A” disebut antecedent atau premis. Pernyataan “y is B” disebut \textit{consequent} atau kesimpulan.
\item \textit{Defuzzifikasi Input} dari proses \textit{defuzzifikasi} adalah suatu himpunan \textit{fuzzy} yang diperoleh dari komposisi aturan-aturan \textit{fuzzy}, sedangkan \textit{output} yang dihasilkan merupakan suatu bilangan pada domain himpunan fuzzy tersebut. Sehingga jika diberikan suatu himpunan \textit{fuzzy} dalam \textit{range} tertentu, maka harus dapat diambil suatu nilai \textit{crisp} tertentu\cite{sinaga2016rancang}.
\end{enumerate}

\subsection{Himpunan Fuzzy}

		Himpunan fuzzy merupakan suatu pengembangan lebih lanjut tentang konsep himpunan tegas \textit{(crisp)} , dimana telah kita ketahui bahwa himpunan tegas \textit{(crisp)} merupakan himpunan yang terdefinisi secara tegas dalam arti bahwa untuk setiap elemen dalam semestanya selalu dapat ditentukan secara tegas apakah ia merupakan anggota dari himpunan atau tidak. Dengan perkataan lain, terdapat batas yang tegas antara unsur-unsur yang tidak merupakan anggota dari suatu himpunan. Sedangkan himpunan fuzzy merupakan himpunan dengan batas-batas keanggotaan yang tidak dapat ditentukan dengan dipenuhi atau tidak dipenuhinya suatu syarat keanggotaan\cite{kaswidjanti2014implementasi}.

		Untuk mengatasi permasalahan tersebut, Lotfi Asker Zadeh mengaitkan himpunan semacam itu dengan suatu fungsi yang menyatakan derajat kesesuaian unsurunsur dalam semestanya dengan konsep yang merupakan syarat keanggotaan himpunan tersebut. Fungsi ini disebut fungsi keanggotaan dan nilai fungsi itu disebut derajat keanggotaan suatu unsur dalam himpunan itu yang selanjutnya disebut himpunan kabur. Himpunan fuzzy adalah rentang nilai-nilai, masingmasing nilai mempunyai derajat keanggotaan antara 0 hingga 1. Suatu himpunan fuzzy A dalam semesta pembicaraan X dinyatakan dengan fungsi keanggotaan phi dalam interval [0,1], dapat dinyatakan dengan :

		Himpunan fuzzy merupakan suatu grup yang mewakili suatu kondisi atau keadaan tertentu dalam suatu variabel fuzzy. Misalkan dimiliki himpunan A yang dikaitkan dengan himpunan fuzzy maka secara matematis himpunan fuzzy dalam semesta X dapat dinyatakan sebagai himpunan pasangan terurut yang didefinisikan oleh :

		dengan adalah fungsi keanggotaan yang memetakan x anggota himpunan semesta X ke selang tertutup [0,1]. Nilai adalah nilai fungsi keanggotaan dari x, yang disebut juga sebagai derajat keanggotaan.

		Himpunan fuzzy memiliki dua atribut, yaitu: 
\begin{enumerate}
\item Linguistik, yaitu penamaan suatu grup yang mewakili suatu keadaan atau kondisi tertentu dengan menggunakan bahasa alami, seperti: Muda, Parobaya, Tua.
\item Numeris, yaitu suatu nilai (angka) yang menunjukkan ukuran dari suatu variabel seperti: 40, 25, 50, dan sebagainya.
\end{enumerate}
Ada beberapa hal yang perlu diketahui dalam memahami sistem Fuzzy, yaitu:
\begin{enumerate}
\item Variabel Fuzzy 
Variabel Fuzzy merupakan variabel yang akan dibahas dalam suatu sistem Fuzzy. Contoh: umur, temperatur, permintaan,dsb. 
\item Himpunan Fuzzy 
Himpunan fuzzy merupakan suatu grup yang mewakili suatu kondisi atau keadaan tertentu dalam suatu variabel fuzzy 
\item Semesta Pembicaraan 
Keseluruhan nilai yang diperbolehkan untuk dioperasikan dalam suatu variabel fuzzy. Semesta pembicaraan merupakan himpunan bilangan real yang senantiasa naik (bertambah) secara monoton dari kiri ke kanan. Nilai semesta pembicaraan dapat berupa bilangan positif maupun negatif. Adakalanya nilai semesta pembicaraan ini tidak dibatasi batas atasnya. Contohnya semesta pembicaraan untuk variabel umur: [0 +a) dan untuk variabel temperatur: [0 40] 
\item Domain Himpunan Fuzzy 
Keseluruhan nilai yang diijinkan dalam semesta pembicaraan dan boleh dioperasikan dalam suatu himpunan fuzzy. Seperti halnya semesta pembicaraan, domain merupakan himpunan bilangan real yang senantiasa naik (bertambah) secara monoton dari kiri ke kanan. 11 Nilai domain dapat berupa bilangan positif maupun negatif. Contoh domain himpunan fuzzy: Muda = [0 45], Parobaya = [35 55], dan Tua = [45 +a).
\end{enumerate}

\subsection{Metode Sugeno}

		Fuzzy metode sugeno merupakan metode inferensi fuzzy untuk aturan yang direpresentasikan dalam bentuk \textit{IF – THEN}, dimana \textit{output} (konsekuen) sistem tidak berupa himpunan fuzzy, melainkan berupa konstanta atau persamaan linear. Metode ini diperkenalkan oleh Takagi-Sugeno Kang pada tahun 1985. Model Sugeno menggunakan fungsi keanggotaan Singleton yaitu fungsi keanggotaan yang memiliki derajat keanggotaan 1 pada suatu nilai \textit{crisp} tunggal dan 0 pada nilai \textit{crisp} yang lain.Untuk Orde 0 dengan rumus : 
IF (x1 is a1)  (x2 is A2) …(xn is An) THEN z= k, dengan Ai adalah himpunan fuzzy ke i sebagai antaseden (alasan),  adalah operator fuzzy (AND atau OR) dan k merupakan konstanta tegas sebagai konsekuen (kesimpulan).e
Pada Metode Sugeno, proses defuzzifikasi diperoleh dengan menghitung rata-rata terbobot (weighted average). Metode ini merupakan metode yang paling sering dipakai sebagai pertimbangan dari semua metode defuzzifikasi menurut dua orang pakar yaitu Sugeno pada tahun 1985 dan Lee tahun 1990. Proses defuzzifikasi pada metode Sugeno orde nol menggunakan metode weighted average dapat dihitung dengan menggunakan rumus berikut ini:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/rsugeno1.png}
	\caption{Nilai Z akhir}
	\label{Gambar 5.3}
\end{figure}

1.	Representasi Linear Naik 

		Kenaikan himpunan dimulai pada nilai domain yang memiliki derajat keanggotaan nol (0) bergerak ke kanan menuju ke nilai domain yang memiliki derajat keanggotaan lebih tinggi.
Rumus fungsi keanggotaan linear naik dinyatakan dengan :
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/linearnaik.png}
	\caption{Rumus Representasi Linear Naik}
	\label{Gambar 5.3}
\end{figure}
 
2.	Representasi Linear Turun 

		Penurunan himpunan dimulai dari nilai domain dengan derajat keanggotaan tertinggi pada sisi kiri, bergerak menurun ke nilai domain yang memiliki derajat keanggotaan lebih rendah.
Rumus fungsi keanggotaan linear turun dinyatakan dengan :
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/linearturun.png}
	\caption{Rumus Representasi Linear Turun}
	\label{Gambar 5.3}
\end{figure} 



